［紐約時報］法律還能拯救香港嗎

先推New York Times Opinion Twitter
Opinion | Can Hong Kong’s Courts Save the City?
Don’t count on it.

觀點
法律還能拯救香港嗎？
余若薇
2019年11月18日

香港——作為一名執業40年的律師，過去幾個月裡，我每天都在Facebook上被焦慮的香港人弄得應接不暇，他們敦促我用法律手段幫助抗議者。這既讓我感到寬慰，又令我沮喪。

他們希望我強烈要求對一些事件進行調查，包括神秘的死亡，有人在被警察拘留期間遭強姦的指控，以及警官冒充抗議者的說法。有些人因受到警察的暴行想尋求賠償。還有些人則希望制止警方在擁擠的公共交通、安老院、購物中心、大學或中央商務區等場所使用催淚瓦斯。

人們來找我，讓我感到寬慰：這表明，即使政府和立法會讓我們失望，香港人仍信任我們的法官。但也令我沮喪，因為我擔心他們會失望。

提起針對政府的訴訟，尤其是具有很大政治性的案件，在任何時候都是無把握且花費巨大的嘗試。政府有不計其數的錢——納稅人的錢，能顧來一個龐大的法律團隊，因此，即使政府在一審中敗訴，它也可以一直上訴到終審法院。作為公民，你們雖然可能已經找到了願意免費代理的律師，但如果你們輸了，可能不得不支付政府應訴的法律費用——在某些情況下，這會帶來破產的風險。

勝訴的概率也對你們不利。法官本質上是保守的，所受的訓練讓他們對政府有充分的體諒。他們不是在街頭與抗議者戰鬥的人；他們也不是做出艱難政治決定的人。對那些做錯了事情的身處責任重大之位者，他們應該不急於做出評判。

更不祥的預兆是，中國的國務院2014年發布了一份關於香港治理的白皮書，其中有對香港法官必須「愛國」的要求。早在2008年夏天，時任中國國家副主席、現任國家主席的習近平就曾呼籲，香港政府的三個部門「要精誠合作」。

對中國領導人來說，法律是政治的武器；他們經常提「依法治國」。這可能聽起來與「法治」是一回事，但遠非如此：他們只是要證明當權者的統治是正當的，同時確保他們凌駕於法律之上。

如果香港法官做出的決定，在中國當局眼裡具有不受歡迎的政治影響的話，全國人大常委會總能推翻這個決定，因為香港小憲法《基本法》的最終解釋權屬於全國人大常委會。我們不要低估許多香港法官近年來在處理高度敏感、極具政治敏感性的案件時所面臨的巨大壓力。

上週早些時候，警察和防暴隊襲擊了香港中文大學校園，發射了數百枚催淚彈和橡皮子彈，並在校園部分地區噴射了有毒的藍色液體。上週二晚，中大體育館已變成了一所臨時醫院，就像戰爭時期的戰場上一樣。中大前校長、腸胃病學專家沈祖堯帶著一隊醫生前去幫助救治傷員，受傷者達110多人。
警方那天確實有理由採取行動：中大校園與一座公用的行人天橋相連，天橋位於一條主要公路的上方，抗議者佔據了行人天橋，並從上面投擲磚塊和汽油彈，阻塞交通，危及公眾安全。

但是，抗議者那天所做的任何事情，都不能用來證明當局的過度反應是正當的。就連中大現任校長段崇智教授也未能免遭催淚彈之苦：他試圖與警方交涉緩和局勢，但警方告訴他，他無法控制自己的學生，而且現在不是談判的時候。衝突持續了好幾個小時。校園上空高懸著黑色的蘑菇雲，從很遠的地方都能看到。

上週二深夜，中大學生會會長蘇浚鋒在衝突最激烈的時候來找我。他想申請一條臨時禁制令，阻止警察在沒有搜查令的情況下進入校園，以及在沒有中大校方要求的情況下使用人群控制武器。一些學生的情緒異常激動；有傳言說其中一人（也許是更多的人）在做自殺的打算。但法官當晚拒絕聽取申請，並希望讓警方知道。

第二天早上我與蘇浚鋒見面。他長著一張靦腆的娃娃臉，五官精緻，留著韓國流行偶像那樣的蓬鬆頭髮。我做的第一件事，就是張開雙臂給了他一個大擁抱。我覺得他瘦弱的肩膀無法承擔這麼重的負擔。我指的不僅僅是訴訟的負擔；我指的是如今的香港年輕人肩上的負擔，他們敢於站出來說話。年輕人成了打擊目標，他們被跟蹤，還有遭受人身攻擊的危險。甚至連穿制服的中學生在去學校的路上也被警察攔下搜查和騷擾。

不可否認，抗議者也有暴力行為。但在上週三開庭時我們聽到，儘管警方的律師不願向法庭透露警方在中大校園使用了多少催淚瓦斯罐，但他們毫不猶豫地告訴法庭，抗議者向警察投擲了多少汽油彈。
顯然，我提出的論點毫無作用，我認為，在如此困難的時刻，更有理由讓當局為任何濫用權力的行為負責。我們作為公眾，正在把法庭當成我們最後的保障。法官駁回了我們的申請。

然而，香港法院毫不遲疑地批准了警方申請的大範圍禁制令。比如上個月，一項措辭寬泛且模糊的命令禁止任何人「非法和故意」披露警察或其家人的個人信息。沒有人出庭反對這項措施很自然：法院為什麼認為有必要責令推定的、沒有名字的被告不要犯法呢？

同樣是在上個月，政府頒佈了一項禁止在集會上蒙面的規定。儘管香港政府堅稱香港並未進入緊急狀態，但行政長官林鄭月娥在宣布「禁蒙面法」時，仍引用了過時的殖民時代的緊急立法，為未來出台更嚴厲的措施鋪平了道路。幾位立法者已在法庭上對這項規定提出了挑戰。預計法院將在週一作出裁決。

無論這個案件的結果如何，在目前階段，認為少數律師和法官能夠捍衛香港法治的想法是幼稚的。法治曾經是香港的驕傲，但在一個不尊重公平競爭、自由和民主的政府的壓力下，法治不可能繼續存在。

長文，唔該讀一讀，推一推 1/10

自推二連 2/10

再推三連

記住推埋 Twitter, like & retweet 4/10

調轉左啦
香港人要拯法律先岩

自推5連

香港法律喺邊個制定？
依家邊個干涉香港法律？

雖然篇文舊咗2日 但都值得推㗎

甴近平

自推多三次，畀多啲人睇到 7/10

有中又有英，又有Twitter, 唔係唔睇呀? 8/10

Where is "Over my dead body" ar???? 9/10

No

好過佢黨友梁家傑

The answer is NO

法律重係未有險可守，睇篇嘢啦 10/10

認清「法官」真面目

根據《香港基本法》，司法人員由行政長官根據司法人員推薦委員會建議任命；而終審法院法官及高等法院首席法官的任命還須由行政長官徵得立法會同意[1]。

司法人員推薦委員會由9名人員所組成，由終審法院首席法官[2]擔任當然主席，由律政司司長擔任當然委員，其餘7名則由行政長官委任，當中包括兩名法官、大律師及律師各一名，以及3名與法律執業無關人士。投票採絕大多數制（英語：Supermajority）[3]；而所有人對決議均無否決權。

NO Sir ~~~ NO ~~ Sir ~~~ NO ~~~~~~ Sir ~~~~

用篇文做文宣啦，中英都有

佢地會覆你美國都係總統任命

Push

只可以話班奶港共奶中共嘅官真係傻傻地，都唔諗下中共治下嘅法官同西方法制下嘅法官地位差幾遠，你幾盡力奶共，都攞唔到半點話事權，本來高高在上同政府平起平坐嘅獨立大法官，變左做政府手下嘅一隻狗。

應該問返佢哋美國總統點選出嚟

push

推

[正能量撚]出去之前，希望你可以睇下呢個po

全個連登都係負能量，我要你地有正能量啊

要攬炒
必先令外國唔信香港法治

人大釋法 完

其實已經講到明中英聯合聲明係歷文件
今次就人大出嚟話香港司法
嚟緊就到區選
其實已經有晒彈藥，係睇外國用唔用

問佢細佬

只有美軍才能拯救香港

唉，好明顯no

Push 點解咁少rt

餘藥海

記得有人問過有點解佢哋一個企呢邊，另一個企第二邊
跟住有巴打講咗一句好深刻，大意係
「請參考三國時代諸葛家」

堅持
聖誕冇生意
新年冇生意
攬抄

佢哋唔要話事權只要搵夠錢就走佬

只有核平北京

應該係呢幾日太多野發生
我前兩日睇完想開post
但係跟住就話判危害公安下推嘅禁蒙面法違憲
所以就唔出post 住，同埋理大手足緊要好多

面對現實，長期抗爭，分工合作

海牙聯署需要共50萬聯署，截至只欠99,000個簽名

需要共50萬聯署，截至只欠99,000個簽名

====
【請即聯署】昨日練乙錚寫了一篇有關向海牙法庭仲裁投訴港警濫暴。早前已有向海牙的聯署，請大家再接再厲簽名並廣傳！向海牙常設仲裁法院Permanent Court of Arbitration(PCA)要求正式調查香港警察過度使用過份武力。

(聯署已於18/11/2019更新)

有險可守

Twitter!!!!!

袁尼明／昌

明明圍捕拉晒理工d勇武點解出面仲咁亂架

明報引消息：警方相信最激進勇武派都在校園內，會趁這機會「一網成擒」

己簽，推

下到執法者，中至起訴人員，上至法官都冇一個能夠公平保護所有市民。想籌錢打官司都俾人懷疑係包攬訴訟

Beneath this mask there is more than flesh
Beneath this mask there is an idea, ...
and ideas are bulletproof.

Strength through unity, unity through faith!

There are, of course, those who do not want us to speak.
I suspect even now, orders are being shouted into telephones, and men with guns will soon be on their way.

Why? Because while the truncheon may be used in lieu of conversation, words will always retain their power.
Words offer the means to meaning, and for those who will listen, the enunciation of truth.

And the truth is, there is something terribly wrong with this country, isn't there?
Cruelty and injustice, intolerance and oppression.
And where once you had the freedom to object, to think and speak as you saw fit, you now have censors and systems of surveillance coercing your conformity and soliciting your submission.

推左先

方向好 尤其是對法治盲目崇拜既香港犬儒

拯救法治 反抗暴政

根本政府有無限錢，打到你上終審
相反你輪咗就可能GG
「你們雖然可能已經找到了願意免費代理的律師，但如果你們輸了，可能不得不支付政府應訴的法律費用——在某些情況下，這會帶來破產的風險。」

其實搵錢做律師好過，冇必要做法官。

借位一用

近勇武的手法已經開始漸漸失效，特別係理大一役傷亡慘重，一眾抗爭者感到非常無力，到底有無咩係警暴同制度暴力底下，和理非可以做到？

首先和理非絕對唔係沒有用，有很多方法我地都未完全運用到！
任何方法只要持之行一定有效

請參考［非暴力抗爭小冊子］

完整版未搵到，如果有既手足有可以提供一下，從知識面武裝化和理非！

和理非絕對有好多野可以做！

任何方法都要時間發揮效力，團結持之而行有耐性，不分化不割席。

最後呼籲大家支持非暴力公民抗命，放棄勇武抗爭方式！
繼續Be water! 無大台！

同時停火到區選戰結束為止。

讓大家好好冷靜，思考下一步！
祈禱埋大和營救手足安全回家。

只要永不言敗，民主自由不死。

光復香港，時代革命
五大訴求，缺一不可

求幫推

好似係得搵唔到錢的律師先會做法官

其實一個無民主既國家/城市所講既法治
仲係唔係法治

612 721 831 101 1111 1112 1119 新屋嶺

所以唔好再對法院有任何留戀 破舊立新

@追尋自由民主之路
可唔可以開post 你篇野好好，但唔方便quote同討論，
同埋可唔可以轉返字，唔係圖
你開post 我會過嚟推同討論

預計中共會俾香港法治最後一擊
俾壓力終審大法官，甚至釋法，去表明緊急法合憲
自此之後司法覆核無力推返港共嘅決策

推爆佢

其實林鄭日日講嘅法治根本就係依法而治，都唔係rule of law

好文一推

係政府逼人係制度之外尋公義

推推推

我覺得要廢左公安條例先

根住再攝埋條23條，然後加個信用系統

幾個月內
將池底泥攪晒上面
清水變污水

我諗仲有3成到

高院仲敢判個緊急法就知

佢真係淆到出曬面

姐係話當晚諗過即刻申請禁制令，只係法官唔接受
所以先拖到第二日申請？
我明明記得果陣話遲左一日係因為要準備理據文件...

無得救啦，今鋪衰咗就儲錢移民啦

外國文宣

不了

民都未必有得移呀
【移民或受阻】消息指港警扣起示威者良民證 PPRB沒否認

tuu

呢個唔清楚，睇吓有無人答，不過都唔重要

律師唔係要多人搵先搵到錢？
利申 唔識

rt

[事後檢討]請堅守原則，勿墮落為暴政魔警

五年前就知唔得

香港從內部腐敗 認清事實
3條路
1. 徹底推翻
2. 順民
3. 移民

從來只有經濟係春袋

上唔到前線 唔係連轉網購 外資存款都做唔到掛

如果大律師公會最後都守唔住個違憲我就真係對法治死心

香港法治已死。

係時候要摑醒所有人